東方日報A1：男嬰一度命危 寄養家庭女戶主被捕

01月11日(四) 03:30

寄養家庭女戶主被拘捕。（郭垂垂攝）

五歲女童「臨臨」疑遭虐殺案，敲響全民「護童」的警鐘。一名出生即與母親分離、由寄養家庭照顧的八個月大男嬰，上周被發現嘔吐及反白眼，由寄養家庭女戶主抱往醫院救治，醫生揭發男嬰眼皮下充血，腦部有內出血，男嬰一度命危，留醫深切治療部，院方認為傷勢有可疑，昨日報警。葵青警區重案組跟進案件，暫列虐兒案調查，不排除男嬰曾被人猛力搖晃，探員昨晚向寄養家庭成員了解情況，並拘捕疑涉案女戶主。

據悉，男嬰二○一七年四月出生，曾留院兩個月，因其生母身處懲教院所，經社會福利機構安排，男嬰交由一個寄養家庭照顧，但至去年十一月，男嬰由另一個位於葵涌區的寄養家庭接手照顧，據了解，該寄養家庭有三名成員，分別為男戶主五十九歲及女戶主五十七歲，家中有一名成年女兒，該家庭有十次接收寄養兒童的經驗，而且有良好紀錄。

上周五（5日），女戶主發現男嬰「唔對路」，無故嘔吐及反白眼，擔心他患病，立刻抱他到瑪嘉烈醫院求診。醫生替男嬰檢查後，見其眼皮下充血，相信是內出血所致，遂替其進一步做腦掃描等檢查，再發現男嬰腦部有內出血情況，據悉，男嬰一度神志不清，情況危險，被送入兒童深切治療病房留醫救治五日，至昨日病情才好轉趨穩定，轉到普通兒童病房繼續留醫。

醫護人員認為男嬰的傷勢有可能是被猛烈搖晃造成，於是報警。警方經初步調查，將案件暫列虐兒，由葵青警區重案組接手調查，探員昨晚到醫院了解情況，並到寄養家庭了解男嬰最近的情況，昨晚九時拘捕姓李女戶主（五十七歲），並檢走嬰兒床及一批嬰兒用品調查。

社會福利署發言人表示，涉事男童是社署跟進的個案，個案社工一直就他的照顧及福利事宜提供協助，並與有關寄養服務機構保持緊密聯繫。個案社工日前知悉男童身體出現異常情況，有關男童已被即時送往醫院接受檢查。因應男童現時的健康狀況，社署會聯同醫生及相關專業人士召開保護懷疑受虐待兒童多專業個案會議，跟進男童的福利事宜。

兒科專科醫生伍永強指，由於大腦表面有大量微絲血管，嬰兒一旦被大力搖晃，微絲血管容易撕裂而出血，假如微絲血管未痊愈，又再被不斷反覆搖晃，會導致血愈積愈多，血就會滲出壓住大腦，血亦會積聚於大腦與頭顱骨之間，令腦壓增加，因眼皮下可看到腦神經黏膜，因此從眼底可發現血塊。伍醫生續稱，血塊壓住大腦必須開刀清除，以防血塊壓腦阻礙生長。雖然有嬰兒會無原因而顱內出血，但個案極少，一般會在出生三、四個月被發現，絕少在八個月大才被發現。

另一兒科專科醫生陳欣永表示，嬰兒眼皮下出血，很大機會是被大力搖晃所致，因大腦撞擊頭骨引致腦出血。嬰兒遭大力搖晃會出現神志不清、迷迷糊糊、嘔吐和抽筋等徵狀，如果未及時救治，會導致智力受損、大腦發展遲緩、或者致盲，嚴重者甚至導致死亡。

#timesup

該家庭有十次接收寄養兒童的經驗，而且有良好紀錄。

應該查埋之前既寄養兒童有冇健康問題